[AtmosphereTerrestre_HD_zh.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AtmosphereTerrestre_HD_zh.jpg "fig:AtmosphereTerrestre_HD_zh.jpg")

**對流層**（英文：****）是[地球大氣層中最靠近地面的一層](../Page/地球大氣層.md "wikilink")，也是[地球大氣層裡密度最高的一層](../Page/地球.md "wikilink")。它蘊含了整個大氣層約75%的質量，以及幾乎所有的[水蒸氣及](../Page/水蒸氣.md "wikilink")[氣溶膠](../Page/氣溶膠.md "wikilink")。

對流層從地球表面開始向高空伸展，直至[對流層頂](../Page/對流層頂.md "wikilink")，即[平流層的起點為止](../Page/平流層.md "wikilink")。对流层的上界随地球[緯度](../Page/緯度.md "wikilink")、[季节的不同发生变化](../Page/季节.md "wikilink")。就纬度而言，对流层上界在低緯度地區平均为16－18 km，在中緯度的地區则为9－12 km，而在高緯度地區只有7－8 km。在高緯度的地區，因為地表的摩擦力會影響氣流，形成了一個平均厚2公里的[行星邊界層](../Page/行星邊界層.md "wikilink")。這一層的形成主要依靠[地形而有所不同](../Page/地形.md "wikilink")，而且亦會被[逆流層的分隔而與對流層的其他部份分開](../Page/逆流層.md "wikilink")。

对流层是地球大气层中天气变化最复杂的一层，人类在[航空中遇到的几乎所有天气变化都出现在这一层](../Page/航空.md "wikilink")。它在气象学上的主要特点有：气温随高度升高而降低；风向和风速经常变化；空气上下对流剧烈；有云、雨、雾、雪等天气现象。\[1\]

## 词源

英語裡的對流層一字「Troposphere」的字首，是由[希臘語的](../Page/希臘語.md "wikilink")「Tropos」（意即“旋轉”或“混合”）引申而來。正因對流層是大氣層中湍流最多的一層，噴射客機大多會飛越此層頂部（即對流層頂）用以避開影響飛行安全的氣流。

## 壓力及氣溫結構

### 壓力

大氣層的壓力會隨高度升高而下降。這是因為位於地表上的空氣會被其之上的所有空氣壓著，反之在高的地方，空氣被少一點的空氣壓著，故之氣壓亦隨之遞減。氣壓隨高度而改變是可以根據下列的[流動動力學程式所計算](../Page/流動動力學.md "wikilink")：

\[\frac{dp}{dh} = -\rho g = - \frac {pg}{RT}\]

這裡：

  -
    *g* = [重力加速度](../Page/重力加速度.md "wikilink")
    *ρ* = [密度](../Page/密度.md "wikilink")
    *h* = [高度](../Page/高度.md "wikilink")
    *p* = [壓力](../Page/壓力.md "wikilink")
    *R* = [氣體常數](../Page/氣體常數.md "wikilink")
    *T* = [溫度](../Page/溫度.md "wikilink")

假設一個常溫，壓力會隨高度以指數方式而下降：

\[p(h) = p(0) e^{ - \frac{gh}{RT}}\]

### 氣溫

在對流層，高度每上升1公里，氣溫會平均下降[攝氏](../Page/攝氏.md "wikilink")6.49度。這種氣溫遞減是因為[絕熱冷卻的出現](../Page/絕熱冷卻.md "wikilink")。當空氣上升時，氣壓會下降而空氣隨之擴張。為了使空氣擴張，需要有一定的[功施予四周](../Page/功.md "wikilink")，故此氣溫會下降。（因[熱力學第一定律](../Page/熱力學第一定律.md "wikilink")）

在中緯度地區氣溫會由海平面的大約+17℃下降至對流層頂的大約-52℃。而在極地（高緯度地區），由於對流層相對地薄，所以氣溫只會下降至-45℃，相反赤道地區（低緯度地區）氣溫可以下降到-75℃。

正因為對流層上冷下热，所以對流運動特別顯著。這正是中文「對流層」的名稱由來。

### 對流層頂

對流層與其之上的[平流層的邊界](../Page/平流層.md "wikilink")，約離地面11公里附近的位置，稱為**對流層頂**。但這個邊界的高度會隨季節及緯度而有所變化。一般來說，在[赤道地區附近高](../Page/赤道.md "wikilink")17公里，而在[極地附近則約高](../Page/極地.md "wikilink")9公里，而平均高度則大概離地11公里左右。長途客機大多會在這個邊界飛行。

要計算在對流層的氣溫因高度而轉變，就需要認識平流層，因平流層界定了對流層的位置。在對流層，氣溫隨高度而下降，反之在平流層，氣溫會隨高度而上升。當[氣溫遞減率由正數](../Page/氣溫遞減率.md "wikilink")（對流層）轉到負數（平流層）的現象出現時，那正好表示了那裡是對流層頂的區域了。

## 大氣環流

大規模的大氣環流，其基本結構大致上都維持不變。地球上的風帶和[湍流由三個對流環流](../Page/湍流.md "wikilink")（**三圈環流**）所推動：[哈德里（低緯）環流](../Page/哈德里環流.md "wikilink")、[費雷爾（中緯）環流](../Page/費雷爾環流.md "wikilink")、以及[極地環流](../Page/極地環流.md "wikilink")。這三個對流環流帶領[盛行風及由赤道傳遞熱能到極地方向](../Page/盛行風.md "wikilink")。

因为对流运动显著，而且富含水汽和杂质，所以天气现象复杂多变。如[雾](../Page/雾.md "wikilink")、[雨](../Page/雨.md "wikilink")、[雪等与水的](../Page/雪.md "wikilink")[相变有关的都集中在本层](../Page/相变.md "wikilink")。

## 對流層內的區分

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>對流層內的區分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>艾克曼層<br />
(100m-1 km)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>接地層<br />
(0m-100m)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

雖然位於對流層下層的大氣會與地表產生摩擦，但上層的空氣卻沒有受這種摩擦力所影響。所以在對流層上層及下層的天氣現象都會有所不同。基於這種現象的差別，對流層會再被分開三層。從海平面0米至100米的地方是[接地層](../Page/接地層.md "wikilink")、從100米至1公里的是[艾克曼層及從](../Page/艾克曼層.md "wikilink")1公里至對流層頂的11公里處則稱為[自由大氣](../Page/自由大氣.md "wikilink")。接地層會受到與地面的摩擦比較大，所以其大氣的運動及喘流甚為不規則且較為活躍。艾克曼層則會受到[科里奧利力](../Page/科里奧利力.md "wikilink")、[氣壓傾度力和與地面的](../Page/氣壓傾度力.md "wikilink")[摩擦力這三道力量摩合而運動](../Page/摩擦力.md "wikilink")。至於自由大氣顧名思意，它不受地面的摩擦力所影響，大氣處於一個自由運動的狀態之中。

自由大氣的上層部份，即對流層的上部會有[急流流動著](../Page/急流.md "wikilink")。其高度大約於離地面11公里附近，是風速最高的地方。如在[日本上空流動的](../Page/日本.md "wikilink")[西風帶亦是位於離地](../Page/西風帶.md "wikilink")11公里的高度附近，且風速最高。雖然急流可說是於對流層內，作水平方向的大氣運動之中最大規模的一種，但在垂直方向的大氣運動中也屬於大規模。又例如在[熱帶地區熱空氣上升](../Page/熱帶.md "wikilink")，到達[副熱帶高壓帶下降的](../Page/副熱帶高壓.md "wikilink")[哈得里環流之類的](../Page/哈德里環流圈.md "wikilink")[大氣環流就是其中一個例子](../Page/大氣環流.md "wikilink")。這樣地在對流層裡不斷地出現作水平及垂直方向的大氣運動，自由大氣就是這類大氣運動繁盛的一層。

## [物质组成](../Page/物质.md "wikilink")

對流層蘊含以下成份：

  - [氮](../Page/氮.md "wikilink")（N<sub>2</sub>）
  - [氧](../Page/氧.md "wikilink")（O<sub>2</sub>）
  - [二氧化碳](../Page/二氧化碳.md "wikilink")（CO<sub>2</sub>）
  - [甲烷](../Page/甲烷.md "wikilink")（CH<sub>4</sub>）
  - [一氧化二氮](../Page/一氧化二氮.md "wikilink")（N<sub>2</sub>O）
  - [一氧化碳](../Page/一氧化碳.md "wikilink")（CO）
  - [臭氧](../Page/臭氧.md "wikilink")（O<sub>3</sub>）
  - [硫酸](../Page/硫酸.md "wikilink")（H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>）
  - [二氧化氮](../Page/二氧化氮.md "wikilink")（NO<sub>2</sub>）
  - [氫氧根](../Page/氫氧根.md "wikilink")（OH-）

## 参考资料

[Category:大气](../Category/大气.md "wikilink")
[Category:地球科学](../Category/地球科学.md "wikilink")

1.